# Dockerfile

!!! goal "Ziel"
    In diesem Projekt geht es um das Dockerfile und das Erstellen von eigenen
    Images. Sie werden:

    - ein eigenes Dockerfile für einen Service erstellen
    - einen zweiten Service in das Dockerfile hinzufügen und die Services verbinden

!!! tipp "Hilfsmittel"

    - Versuchen Sie, die unten stehenden Aufgaben mit Hilfe der [Folien](../../07-images-erstellen/#/)
    und des [Cheatsheets](../cheatsheets/06-dockerfile.md) eigenständig zu lösen.
    - Sollten Sie dabei Probleme haben, finden Sie bei jeder Aufgabe einen ausklappbaren Block, in dem der Lösungsweg beschrieben wird.

## Aufgabe 1 - Ein erstes Dockerfile erstellen

- Erstellen Sie einen neuen Unterordner `mein-erstes-image` des Workspace-Ordners `/home/coder/workspace`.
- Erstellen Sie in dem Ordner ein `Dockerfile` mit folgenden Eigenschaften:
    - Baseimage: `ubuntu:20.04`
    - Entrypoint: `["/bin/echo", "Hallo"]`
    - Command: `["Welt"]`

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Öffnen Sie den Explorer von VSCode mit `Strg + B` oder alternativ per Klick
      auf das Datei-Icon (über der Lupe) in der linken Leiste.
    - Erstellen Sie über den Explorer einen neuen Ordner mit dem Namen `mein-erstes-image`.
    - Erstellen Sie in dem Ordner eine Datei mit dem Namen `Dockerfile`.
    - Fügen Sie folgenden Inhalt in die Datei ein:
        ```Dockerfile
        FROM ubuntu:20.04

        ENTRYPOINT ["/bin/echo", "Hallo"]
        CMD ["Welt"]
        ```

## Aufgabe 2 - Ein erstes Image bauen

### 2.1: Image bauen

Bauen Sie im Terminal aus dem `Dockerfile` ein Image mit dem Namen `demo01`.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Öffnen Sie ein Terminal (Menü > Terminal > New Terminal).
    - Wechseln Sie mit `cd mein-erstes-image` in den erstellten Ordner. `cd` steht
      für `Change Directory`.
    - Führen Sie `pwd` aus. `pwd` liefert Ihnen das aktuelle Verzeichnis. Sie
      sollten die Ausgabe `/home/coder/workspace/mein-erstes-image` erhalten.
    - Sollten Sie die Ausgabe nicht erhalten, wechseln Sie in das Verzeichnis mit
      `cd /home/coder/workspace/mein-erstes-image`.
    - Bauen Sie nun das Image mit:
    ```
    docker build -t demo01 .
    ```
    - Sie sollten nach dem fertigen Build eine Ausgabe sehen, die ähnlich zu folgender aussieht:
    ```
    Step 3/3 : CMD ["Welt"]
    ---> Running in fdef47b21535
    Removing intermediate container fdef47b21535
    ---> 6296257370ba
    Successfully built 6296257370ba
    Successfully tagged demo01:latest
    ```

### 2.2: Image starten

Starten Sie das Image im Vordergrund (ohne `-d`). Es sollte "Hallo Welt" ausgeben.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Starten Sie das Image mit folgendem Befehl:
    ```
    docker run demo01
    ```

### 2.3: Image mit Argumenten starten

Starten Sie das Image, sodass es "Hallo <name\>" ausgibt, wobei `<name>` Ihr Name sein sollte.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Starten Sie das Image mit folgendem Befehl:
    ```
    docker run demo01 <name>
    ```

## Aufgabe 3 - Vorbereitung einer kleinen Webapp

### 3.1: app.py anlegen

Erstellen Sie im Ordner `/home/coder/workspace/mein-erstes-image` eine Datei `app.py` mit folgendem Inhalt:

```python
from flask import Flask

app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
    return 'Web App with Python Flask!'

app.run(host='0.0.0.0', port=80)
```

Diese Pythondatei definiert und startet eine kleine Flask-Webanwendung. Die
Anwendung ist über Port 80 erreichbar.

### 3.2: requirements.txt anlegen

Erstellen Sie im Ordner `/home/coder/workspace/mein-erstes-image` eine Datei `requirements.txt` mit dem Inhalt:

```
Flask>2<3
```

Ihr Ordner sollte nun wie folgt aussehen:
```
├── app.py
├── Dockerfile
└── requirements.txt

0 directories, 3 files
```

## Aufgabe 4 - Dockerfile für die Webapp erweitern

### 4.1: Python installieren

Installieren sie mit Hilfe von `apt-get` die Pakete `python3` und `python3-pip`.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Ihr Dockerfile sollte nun wie folgt aussehen:
    ```Dockerfile
    FROM ubuntu:20.04

    RUN apt-get update && apt-get install -y \
            python3 \
            python3-pip \
        && rm -rf /var/lib/apt/lists/*
    ```

    Zunächst wird der Paketmanager auf den neuesten Stand gebracht. Anschließend sollen die Pakete installiert werden. Dieser Teil des Befehls ist essenziell. Der Update- und der rm-Befehl ist Best Practice und wird im nachfolgenden Kapitel genauer behandelt. Die Option -y gibt dabei mit, dass auf die Installationsfrage automatisch `yes` geantwortet wird. Zuletzt sollten wir den Paket-Cache löschen, um das Image klein zu halten.

### 4.2: Abhängigkeiten installieren

- Erweitern Sie Ihr Dockerfile, sodass die Datei `requirements.txt` in das Image in den Ordner `/app` kopiert wird. Nutzen Sie den `WORKDIR`-Befehl, um in den Kontext /app zu wechseln.
- Installieren Sie die Abhängigkeiten mit folgendem Befehl:

```
python3 -m pip install -r requirements.txt
```

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Ihr Dockerfile sollte nun wie folgt oder ähnlich aussehen:
    ```Dockerfile
    FROM ubuntu:20.04

    RUN apt-get update && apt-get install -y \
            python3 \
            python3-pip \
        && rm -rf /var/lib/apt/lists/*

    WORKDIR /app
    COPY requirements.txt .
    RUN python3 -m pip install -r requirements.txt
    ```

### 4.3: Webapp einbinden und starten

- Kopieren Sie die Datei `app.py` in das Image.
- Dokumentieren Sie Port 80 als Zugang zur Anwendung.
- Führen Sie `python3 app.py` beim Start des Images aus.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Ihr Dockerfile sollte nun wie folgt aussehen:
    ```Dockerfile
    FROM ubuntu:20.04

    RUN apt-get update && apt-get install -y \
            python3 \
            python3-pip \
        && rm -rf /var/lib/apt/lists/*

    WORKDIR /app
    COPY requirements.txt .
    RUN python3 -m pip install -r requirements.txt

    COPY app.py .

    EXPOSE 80
    CMD ["python3", "app.py"]
    ```

### 4.4: Image bauen und testen

- Bauen Sie das Image mit dem neuen Dockerfile.
- Starten Sie das Image mit einer Portweiterleitung, sodass Sie die Webapp über
  den Browser erreichen.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Führen Sie zum Bauen folgenden Befehl aus:
    ```
    docker build -t demo01 .
    ```
    - Starten Sie das Image wie folgt:
    ```
    docker run -p 8080:80 demo01
    ```
    - Versuchen Sie die Webapp in einem neuen Tab unter `http://code-0.labs.corewire.de:8080/` zu öffnen.
    - Wichtig:
        - `http` **nicht** `https`
        - `code-0` durch Ihre Instanz ersetzen.
    - Bei Erfolg können Sie wieder zur VSCode Instanz wechseln und den Container mit
      `Strg+C` beenden.


## Aufgabe 5 - User im Container ändern

### 5.1: Nicht-Root Benutzer anlegen

Aus Sicherheitsgründen wollen wir die Webapp im Container nun mit einem Benutzer
ausführen, der keine Root-Rechte besitzt. Dafür müssen wir einen Benutzer anlegen.
Das geht mit folgendem Befehl:

```
groupadd --system --gid 10100 app-runner-group \
    && useradd --system --gid 10100 --uid 10100 app-runner-user
```

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Ihr Dockerfile sollte nun wie folgt aussehen:
    ```Dockerfile
    [...]
    RUN python3 -m pip install -r requirements.txt

    RUN groupadd --system --gid 10100 app-runner-group \
        && useradd --system --gid 10100 --uid 10100 app-runner-user

    COPY app.py .
    [...]
    ```


### 5.2: Nicht-Root Benutzer verwenden

Stellen Sie nun sicher, dass die Webapp mit dem angelegten Nutzer `app-runner-user`
ausgeführt wird.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Ihr Dockerfile sollte nun wie folgt aussehen:
    ```Dockerfile
    [...]
    RUN groupadd --system --gid 10100 app-runner-group \
        && useradd --system --gid 10100 --uid 10100 app-runner-user

    USER app-runner-user
    COPY app.py .
    [...]
    ```

### 5.3: Image bauen und testen

- Bauen Sie das Image mit dem neuen Dockerfile.
- Starten Sie das Image mit einer Portweiterleitung, sodass Sie die Webapp über
  den Browser erreichen.

??? help "Lösung (Klicken Sie auf den Pfeil, falls Sie nicht weiterkommen)"
    - Führen Sie zum Bauen folgenden Befehl aus:
    ```
    docker build -t demo01 .
    ```
    - Starten Sie das Image wie folgt:
    ```
    docker run -p 8080:80 demo01
    ```
    - Versuchen Sie die Webapp in einem neuen Tab unter `http://code-0.labs.corewire.de:8080/` zu öffnen.
    - Wichtig:
        - `http` **nicht** `https`
        - `code-0` durch Ihre Instanz ersetzen.
    - Bei Erfolg können Sie wieder zur VSCode Instanz wechseln und den Container mit
      `Strg+C` beenden.

!!! info "Privilegierte Ports (Ports < 1024) ohne Root-Rechte"
    Seit Docker 20.10.0 (Release: 08.12.2020, [Release notes](https://docs.docker.com/engine/release-notes/#security-2))
    können Container auch Ports < 1024 verwenden ohne Root-Rechte zu benötigen.

    Eine alternative Lösung für ältere Versionen, den Container ohne Root-Rechte
    laufen zu lassen wäre, in der `app.py` Port 80 durch zum Beispiel Port 8080
    zu ersetzen und die Portweiterleitung bei `docker run` entsprechend anzupassen.

Sie haben nun erfolgreich eine bestehende Anwendung containerisiert. Im Dockerfile haben Sie alles definiert,
was notwendig ist damit die Anwendung ohne Fehler ihren Zweck erfüllen kann.
